\documentclass[a4paper,11pt]{article}
 
\usepackage{fullpage}%
 
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage{mathpazo} 
 

\usepackage[main=francais]{babel}%  To be modified according to the language used
 
\usepackage{graphicx}%
 
\usepackage{url}%
\usepackage{abstract}%
 
\usepackage{minted}%
 
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}

\usepackage{float}
 
\usemintedstyle{borland}
 
 
\begin{document}

\title{7 merveilles}
 
\author{
  Théo Losekoot\\
  Simon Coumes
}
 
\date{\today}
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
\begin{titlepage}
 
  \maketitle

 
\end{titlepage}
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

 \tableofcontents

 
\section{Introduction}
	Ce projet consiste à refaire le jeu des 7 couleurs en C. Les règles du jeu des 7 couleurs sont considérées comme connues dans le présent rapport.
	
L'intérêt de ce projet est pédagogique. Il offre des objectifs abordables tout en rendant l'usage de modules quasiment nécessaire.
	
	
\section{Réponse pour chaque question}


\subsection{Voir le monde en 7 couleurs}
	
	\subsubsection*{Explications générales \no 1}

	Pour modéliser le monde des 7 couleurs, nous avons utilisé une \textit{struct board}, appelée \textit{board\_t} qui contient le plateau ainsi que sa taille.
	Cete stucture est utile car beaucoup de fonctions vont être relatives au plateau et les encapsuler dans une structure et dans un fichier sera très pratique.
	Nous avons également créé les fonctions usuelles, telles que celles qui permettent de créer/libérer un \textit{board\_t}, de récupérer/définir la valeur de ses cellules, ou encore d'afficher le plateau.\\
	


\subsubsection*{Question 1}
	
	Pour remplir le monde avec des couleurs aléatoires, nous avons créé une fonction \textit{void fill\_with\_random(board\_t* da\_board)}.
	Cette fonction itère sur tout le plateau d'une instance de \textit{board\_t}, sauf la case en haut à droite et celle en bas à gauche, et définit la couleur de la case grâce à la fonction \textit{rand()} et au nombre total de couleurs.
	La fonction ne renvoie rien car elle fait des modifications en place, c'est à dire qu'elle modifie directement l'objet qu'elle a reçu.
	
	Dans les questions suivantes, la structure \textit{board\_t} sera simplement appelée plateau pour simplifier. 	
	
\subsubsection*{Question 2}	
	La fonction naive permettant de mettre le monde à jour arès un coup prend en entrée le plateau, la couleur du joueur qui joue le coup et la couleur visée.
	Sa déclaration est \textit{void update\_world\_question\_2(board\_t* da\_board, char player, char aimed\_char)}.
	La fonction va parcourir tout le plateau à la recherche des cases de la couleur du joueur et met à jour (transforme en la couleur du joueur) tous ses voisins s'ils sont de la couleur visée.
	À la fin du parcours, la fonction se re-appelle si elle a modifié ne serait-ce qu'une case du plateau.\\
	
	Nous pouvons nous assurer que la fonction fonctionne car elle ne peut oublier aucune case ni n'en transformer une inaccessible.
	Si une case cible est collée à une case du joueur, alors elle est transformée lors de la première itération.
	Si une case cible A n'est pas collée à une case du joueur, mais est collée à une case cible B accessible par le joueur, alors cette case B sera transformée au bout de la première itération, et la case B ou bout de la deuxième. Il en est de même pour une case toute distance.
	Si une case cible n'est collée ni à un joueur, ni à une case cible accessible, alors elle ne sera jamais transformée car une transformation ne modifie que les voisins directs.\\
	
	Dans le pire cas, d'après une configuration impossible mais proche d'une combinaison possible, on va ajouter une case par parcours.
	Soit \textit{size} la taille du plateau. À chaque parcours, on effectue $\textit{size}*\textit{size}$ comparaisons.
	Si les cases sont ajoutées 1 par 1, alors on peut effectuer $\textit{size}*\textit{size}$ parcours.
	Cet algortihme est en $O(n^4)$.

\subsubsection*{Question 3}	

	Nous avons réécrit la fonction précédente en la découpant en 3 sous-fonctions:
	\begin{itemize}
	\item \textit{void update\_cell\_if\_exists\_and\_good\_color(board\_t* da\_board, char player, char aimed\_char, int x, int y);}
	\item \textit{void update\_cell\_rec(board\_t* da\_board, char player, char aimed\_char, int x, int y);}
	\item \textit{void update\_world(board\_t* da\_board, char player, char aimed\_char);}
	\end{itemize}
	
	Le principe de cet algorithme (la fonction \textit{update\_world}) est de parcourir le plateau entier, et à chaque 	fois que la case ciblée est de la couleur du joueur, on appelle la fonction \textit{update\_cell\_rec}.\\
	La fonction \textit{update\_cell\_rec} va appeler la fonction \textit{update\_cell\_if\_exists\_and\_good\_color} pour les 4 cases adjacentes.\\
	La fonction \textit{update\_cell\_if\_exists\_and\_good\_color} va vérifier que la cellule existe, puis si elle est de la couleur ciblée, alors elle la transforme en la couleur du joueur puis rappelle la fonction \textit{update\_cell\_rec} sur cette nouvelle case.\\
	
	On peut deviner que cet algortithme fonctionne, mais nous avons pu nous en convaincre en l'essayant sur des plateaux initialisés aléatoirement et en le comparant à l'algorithme de la question2.
	Cet algorithme renvoie les mêmes valeurs que l'algorithme de la question2, ce qui convainc que l'algorithme est valide.
	
\subsection{À la conquête du monde}	

\subsubsection*{Explications générales \no 2}

Pour pouvoir faire s'affronter deux joueurs, nous avons créé une \textit{struct player player\_t}, contenant le caractère du joueur (sa couleur), ainsi que son rôle, c'est à dire humain ou une certaine IA. Comme pour \textit{board\_t}, nous avons créé les fonctions usuelles de création et de libération.\\
	
\subsubsection*{Question 4}	

La fonction permettant de faire s'affronter deux joueurs est une simple boucle appelant la fonction permettant de faire jouer chacun des joueurs à tour de rôle. Cette fonction a pour déclaration \textit{void play\_turn(board\_t* da\_board, player\_t* da\_player, player\_t* da\_opponent)}.
	Nous avons besoin du plateau, du joueur qui va jouer (pour obtenir son rôle et sa couleur), et du joueur adverse car connaître sa couleur peut aider le choix du joueur.
	La structure de la fonction est de tester la rôle du joueur, et s'il est humain appeler la fonction \textit{char ask\_player(board\_t* da\_board, char char\_player, char char\_opponent)
}, qui affiche les informations nécessaires à un humain pour choisir, telles que le plateau, sa propre couleur, ou d'autres, puis demande au joueur d'entrer un caractère au clavier avec la fonction \textit{get\_char\_from\_keyboard\_input()}, pour enfin actualiser le monde en jouant ce caractère.\\
	La fonction \textit{get\_char\_from\_keyboard\_input()} est définie dans les fichiers \textit{fonctions(.h/.c)}. Ces fichiers servent à définir quelques fonctions générales n'étant pas vraiment part d'autres modules, mais tout de même utiles à plusieurs.
	Cette fonction recupère le caractère entré par l'utilisateur et vérifie qu'il existe bien parmi les couleurs du plateau, puis le renvoie.\\
	
	Notre implémentation est limitée par le fait que la partie ne s'arrête jamais.
	
\subsubsection*{Question 5}	

Une condition suffisante pour déclarer un joueur victorieux est qu'il possède plus de 50\% des cases du plateau.
	Pour ce faire, nous avons implémenté la fonction permettant de compter le nombre de cases d'une certaine couleur : \textit{int how\_many\_cells\_are\_this\_color(board\_t* da\_board, char color)}. Cette fonction parcourt tout le tableau et compte le nombre de cellules de la couleur visée.
	Le test de victoire est fait par la fonction \textit{int who\_is\_the\_winner\_half(board\_t* da\_board, char player1, char player2)}, qui renvoie $0$ si personne n'a gagné (cad possède plus de 50\% des cases), $1$ si c'est le joueur1 et $2$ si c'est le deuxième.
	Nous avons également implémenté une fonction qui permet de vérifier que le plateau est bien complet, et une autre pour désigner un gagnant uniquement si le plateau est complet.
	Attendre que le plateau soit complètement rempli peut également être amusant pour savoir de combien l'adversaire est écrasé.\\
	Une fois la fonction \textit{int how\_many\_cells\_are\_this\_color(board\_t* da\_board, char color)} implémentée, il était aisé de créer la fonction qui affiche le pourcentage d'occupation du plateau, ici \textit{void print\_percentage\_occupation(board\_t* da\_board, char color\_p1, char color\_p2)}.

\subsection{La stratégie de l’aléa}

\subsubsection*{Explications générales \no 3}
\
Pour implémenter les joueurs artificiels, nous avons créé un nouveau fichier \textit{ai(.h/.c)}. Dans ce nouveau fichier ne se trouvent que des fonctions pour les IA.
Les IA sont des joueurs comme les autres, seulement n'appelant pas les mêmes fonctions de choix de couleur.
La fonction \textit{play turn} présentée dans la section précédente peut également appeler les fonctions des IA.\\

\subsubsection*{Question 6}	

Pour la fonction \textit{char ask\_AI\_random()}, on renvoie simplement une couleur aléatoire entre 'A'et 'A+le nombre maximal'de couleurs.
On note que, contrairement à de futures fonctions d'IA, celle ci ne prend aucun paramètre car peu lui importe l'état du tableau ou encore pour quel joueur le coup sera joué.

\subsubsection*{Question 7}	

Pour écrire cette IA random mais qui ne rend une couleur que si elle fait gagner du terrain au joueur nous avons dû écrire quelques fonctions auxiliaires. 
Nous avons implémenté la fonction \textit{int how\_many\_boxes\_can\_be\_reached\_by\_this\_char(board\_t* da\_board, char char\_player, char aimed\_char)}, qui permet de connaître le nombre de cases gagnées en jouant une certaine couleur à partir d'un plateau et d'une couleur de joueur donnée. (À partir de ce niveau du programme, les noms de fonction commencent à être assez explicites).\\

La fonction de l'IA est la suivante : \textit{char ask\_AI\_random\_not\_stupid(board\_t* da\_board, char char\_player)}.
La fonction utilise donc l'état du plateau actuel ainsi que la couleur du joueur actuel.
Se contenter de choisir une couleur aléaoire et de la renvoyer si elle permet de gagner des cellules ne fonctionne pas car parfois aucune des couleurs ne fait gagner de cellules (lorsque toutes les cellules restantes sont entourées par l'adversaire).
La stratégie utilisée ici est d'essayer toutes les couleurs. Si aucune ne fait gagner de cellules, alors on en renvoie une aléatoirement, sinon on en choisis une nouvelle jusqu'à tomber sur une couleur qui fait gagner des cellules.

\subsection{La loi du plus fort}

\subsubsection*{Explications générales \no 4}

Comme nous commencions à avoir plusieurs IA, nous avons défini une \textit{enum ROLES} permettant de les répertorier et de les appeler clairement.


\subsubsection*{Question 8}	

Pour réaliser le joueur glouton, soit la fonction \textit{char ask\_AI\_greedy(board\_t* da\_board, char player\_char)} nous avons employé la fonction intermédiaire \textit{int how\_many\_boxes\_can\_be\_reached\_by\_this\_char(board\_t* da\_board, char char\_player, char aimed\_char)}, qui nous indique combien de cases un joueur peut gagner en jouant une couleur. Cette fonction utilise elle même la fonction \textit{board\_t* copy\_board(board\_t* da\_board)} qui permet de créer une copie d'un plateau pour simuler des actions à effectuer dessus.

L'IA gloutonne se contente ensuite de tester le resultat de chaque coup possible et de jouer la meilleure couleur.



\subsubsection*{Question 9}	

pour rendre le combat équitable nous pouvons créer un plateau de base aléatoire mais symétrique. C'est ce que nous avons fait avec la fonction \textit{void fill\_with\_random\_while\_staying\_symetrical(board\_t* da\_board)}, qui remplie aléatoirement une moitiée triangulaire du plateau tout en construisant son symétrique.



\subsubsection*{Question 10}	

Sur un championat de 100 parties le joueur glouton a battu le joueur aléatoir 100 à 0.

\subsection{Procrasination}

\subsubsection*{Explications générales \no 5 - structure}

	Notre projet est donc finalement constitué des fichiers suivants : 
	\begin{itemize}
		\item 7colors.c $\leftarrow$ le main et appels aux autres fonctions
		\item board.c / board.h $\leftarrow$ le board et toutes les fonctions associées
		\item player.c / player.h $\leftarrow$ le joueur et ses fonctions associées
		\item ia.c / ia.h $\leftarrow$ les fonctions de choix des IA.
		\item game\_master.c / game\_master.h $\leftarrow$ les fonctions permettant de lancer les parties ou tournoi.
		\item functions.c / functions.h $\leftarrow$ quelques fonctions générales qui pourraient servir partout
		\item defines.h $\leftarrow$ rassemble un certain nombre de macros utiles dans de nombreux fichiers

	\end{itemize}

\subsubsection*{Ajouts}

	Nous avons un peu procrastiné, mais pas trop.
	Voilà une liste quasi-exaustive de nos améliorations : 
	\begin{itemize}
		\item choix de la taille du plateau en entrée clavier au début de la partie
		\item choix du caractère des joueurs à modifier dans le code (il aurait été possible de le faire en entrée clavier, mais ce n'est pas essentiel, surtout que l'utilisateur pourrait entrer un caractère qui fait partie des couleurs du plateau, ce qui n'est pas pratique pour jouer)
		\item choix du nombre de couleurs, à condition d'aller modifier la macro du fichier \textit{defines.h}
		\item Ajout de jolies couleurs pour visualiser simplement l'avancement du jeu
		\item Ajout d'un menu pour faire les choix tels que : Quelle IA joue, taille du plateau, etc.
	\end{itemize}


\subsubsection*{Les nombreuses huitièmes merveilles du monde}

\subsubsection*{Question 12}

En ignorant le joueur adverse, le principe du glouton prévoyant parait simple : 

\noindent Il suffit de créer des copies du plateau, de tester toutes les combinaisons de deux couleurs possibles, et de renvoyer une couleur parmi les couleurs étants jouées en premières dans une des meilleures combinaisons testées.\\

\noindent Nous avons cependant rencontré une difficulté :

\noindent En agissant comme décrit ci-dessus, nous pouvions renvoyer un coup sans effet dans les cas où il est possible de remplir le plateau en un coup. En effet, l'IA pouvait alors choisir une couleur ne faisant rien au prétexte qu'elle appartenait à une paire de coups permetant de remplir le plateau. 

\noindent Nous avons donc ajouté une condition pour que l'IA ne renvoie un couleur que si elle modifie le plateau, quand cela est possible.

\section{Conclusion}

Dans l'ensemble, notre programe fonctionne correctement et nous avons obtenu tout ce que nous désirions. En plus de temps, nous aurions pu nous intéresser à différents terrains. Par exemple la surface torique (proposée par l'énoncé) et le terrain en dimensions élevée.


\section{bibliographie} 

Nous avons utilisé le site \url{https://www.tecmint.com/customize-bash-colors-terminal-prompt-linux/} pour afficher des couleurs dans le terminal.

\end{document}